<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.4">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/prothom-alu/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/prothom-alu/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-10-01T23:49:30+06:00</updated><id>http://localhost:4000/prothom-alu/feed.xml</id><title type="html">প্রথম আলু</title><subtitle>শুধু বিনোদনের জন্য এই নিউজ পোর্টাল। এই সাইটের কোনো নিউজের সাথে বাস্তবতার কোনো মিল নেই। কোনো প্রতিবেদনের সাথে বাস্তবতা মিলে গেলে তার নেহাতই কাকতালীয়।</subtitle><entry><title type="html">প্রাক্তন সরকারকে দোষারোপ করে রাজনৈতিক বিতর্কে ঐক্যমত</title><link href="http://localhost:4000/prothom-alu/2024/10/sob-dosh-ager-joner.html" rel="alternate" type="text/html" title="প্রাক্তন সরকারকে দোষারোপ করে রাজনৈতিক বিতর্কে ঐক্যমত" /><published>2024-10-01T19:01:00+06:00</published><updated>2024-10-01T19:01:00+06:00</updated><id>http://localhost:4000/prothom-alu/2024/10/sob-dosh-ager-joner</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/prothom-alu/2024/10/sob-dosh-ager-joner.html"><![CDATA[<p>রাজনৈতিক ইতিহাসে বিরল ঘটনার সাক্ষী হলো দেশ, বার্ষিক রাজনৈতিক বিতর্কে উত্তপ্ত বাক্যবিনিময়ের পরিবর্তে সবার মধ্যে একটি অদ্ভুত ঐক্যমত দেখা গেল যেখানে দেশের সমস্যাগুলোর জন্য সবাই প্রাক্তন সরকারকে দোষারোপ করছে।</p>

<p>বার্ষিক রাজনৈতিক বিতর্ক সভায় অনুষ্ঠিত বিতর্কে মানবতা পার্টি(মাপা), জনতার পরিষদ(জপ), এবং একটি নতুন রাজনৈতিক জোট, যার নামকরণ করা হয়েছে “সবকিছু ঠিক করবো(সঠিক)”— এই সব প্রধান দলের প্রতিনিধিরা অংশগ্রহণ করেন। আশ্চর্যজনকভাবে সাধারণত প্রচলিত কাদা ছোঁড়াছুঁড়ির পরিবর্তে রাজনৈতিক নেতারা আগের প্রশাসনকে একযোগে দোষারোপ করার জন্য হাত মেলান।</p>

<p>“আমি তথ্য ও পরিসংখ্যান নিয়ে প্রস্তুতি নিয়েছিলাম,” মাপার মুখপাত্র আব্দুর রহমান বলেন, “কিন্তু পরে আমি বুঝতে পারলাম: কি লাভ? প্রাক্তন সরকার একটি সহজ পাঞ্চিং ব্যাগ এবং সত্যি বলতে, একবারের জন্য অন্যদের সাথে একমত হতে ভালো লাগছে।”</p>

<blockquote>
  <p>…চলুন সবাই শুধু ব্রিটিশদের দোষ দিই…</p>
</blockquote>

<p>জপের প্রতিনিধি রোকেয়া পারভীন যোগ করলেন, “অবশ্যই! ওরা আমাদের অনেক সমস্যা দিয়ে গেছে। মানে, আমরা কীভাবে জানতাম যে মুদ্রাস্ফীতি বাড়বে এবং দুর্নীতি চলতে থাকবে? এটা পুরোপুরি তাদের দোষ!”</p>

<p>যখন বিতর্ক এগিয়ে গেল, অংশগ্রহণকারীরা তাদের যুক্তি উপস্থাপন করতে থাকলেন এবং প্রতিটি যুক্তি আরও কঠোর হয়ে উঠল। সঠিক নেতা রবিন আহমেদ দাবি করলেন যে ঢাকার গর্তগুলো কেবল প্রাক্তন সরকারের অবহেলার চিহ্ন। “এই গর্তগুলো তাদের পুরো শাসনের একটি রূপক—গভীর, অপর্যাপ্ত, এবং দাঁড়িয়ে থাকা পানিতে পূর্ণ!”</p>

<p>নাগরিকরা এই নতুন ঐক্যের বিষয়টি নিয়ে বিস্ময় প্রকাশ করছেন। “আমি কখনও ভাবিনি যে তারা এক জায়গায় একমত হবে,” স্থানীয় এক সাংবাদিক ফাতেমা রহমান(২৭) বলেন। “আগের সরকারকে আবার আনা উচিত। স্পষ্টত তারাই একমাত্র যারা আমাদের রাজনৈতিক নেতাদের একত্রিত করতে পারে।”</p>

<p>রাজনৈতিক বিশ্লেষকরা ভবিষ্যদ্বাণী করছেন যে এই নতুন ঐক্যের প্রবণতা আগামী নির্বাচনে আরও পরিবর্তন ঘটাতে পারে, যার মধ্যে যৌথ সমাবেশও অন্তর্ভুক্ত থাকবে যেখানে সমস্ত দল শুধু “এটা তাদের দোষ!” বলে চিৎকার করবে।</p>

<p>বিতর্কের শেষ পর্যায়ে মাপার একটি চটকদার সদস্য রহিম করিম একটি আকর্ষণীয় সমাধান প্রস্তাব করেন: “চলুন সবাই শুধু ব্রিটিশদের দোষ দিই! সব সমস্যার শুরু তারা তো, তাই না?” তাঁর প্রস্তাবটি তীব্র হাততালির মধ্যে গ্রহণ করা হয় যদিও কেউ জানত না ঔপনিবেশিক ইতিহাস কিভাবে বর্তমান অর্থনৈতিক সংকটের সাথে যুক্ত।</p>

<p>যখন বিতর্ক শেষ হলো তখন রাজনৈতিক নেতারা হাসিমুখে “পূর্ববর্তী সরকারের দোষারোপ করুন, ভবিষ্যতের দিকে মনোযোগ দিন” লেখা প্ল্যাকার্ড ধরে একটি গ্রুপ ফটো তোলেন। এই নতুন বন্ধুত্বপূর্ণ সম্পর্ক কি সত্যিই প্রকৃত উন্নতির দিকে নিয়ে যাবে তা দেখা যাবে। তবে আপাতত বাংলাদেশিরা অন্তত এক রাতের জন্য নিশ্চিত থাকতে পারেন যে তাদের রাজনীতিবিদরা দোষারোপ করার ক্ষেত্রে একটি সাধারণ ভিত্তি খুঁজে পেয়েছেন, যেখানে তা স্পষ্টতই প্রযোজ্য।</p>]]></content><author><name>নিজস্ব প্রতিবেদক</name></author><category term="p" /><category term="News" /><category term="জাতীয়" /><summary type="html"><![CDATA[রাজনৈতিক ইতিহাসে বিরল ঘটনার সাক্ষী হলো দেশ, বার্ষিক রাজনৈতিক বিতর্কে উত্তপ্ত বাক্যবিনিময়ের পরিবর্তে সবার মধ্যে একটি অদ্ভুত ঐক্যমত দেখা গেল যেখানে দেশের সমস্যাগুলোর জন্য সবাই প্রাক্তন সরকারকে দোষারোপ করছে।]]></summary></entry><entry><title type="html">দেশের শিক্ষাক্রমে নতুন বিষয়, যুক্ত হচ্ছে অনুমানবিদ্যা</title><link href="http://localhost:4000/prothom-alu/2024/10/andaze-bola-notun-shikkhakrom.html" rel="alternate" type="text/html" title="দেশের শিক্ষাক্রমে নতুন বিষয়, যুক্ত হচ্ছে অনুমানবিদ্যা" /><published>2024-10-01T15:16:00+06:00</published><updated>2024-10-01T15:16:00+06:00</updated><id>http://localhost:4000/prothom-alu/2024/10/andaze-bola-notun-shikkhakrom</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/prothom-alu/2024/10/andaze-bola-notun-shikkhakrom.html"><![CDATA[<p>দেশের স্কুল ও কোচিং সেন্টারগুলোতে আলোড়ন তুলে বাংলাদেশ শিক্ষা মন্ত্রণালয় ঘোষণা করেছে যে আগামী বছর থেকে পরীক্ষায় অনুমান করার দক্ষতাকে আনুষ্ঠানিকভাবে বৈধ দক্ষতা হিসেবে গণ্য করা হবে।</p>

<p>আজকের এক সংবাদ সম্মেলনে, শিক্ষামন্ত্রী ড. কাফি কবির এই সাহসী পরিবর্তনের ব্যাখ্যা দেন। “বহু বছর ধরে আমাদের শিক্ষা ব্যবস্থা মুখস্থবিদ্যা এবং সমস্যা সমাধানে মনোযোগ দিয়েছে,” তিনি বলেন, “কিন্তু আমরা বুঝতে পেরেছি যে আধুনিক জগতে ছাত্রদের জন্য সবচেয়ে গুরুত্বপূর্ণ দক্ষতা হলো আন্দাজ করে সঠিক উত্তর দেওয়া এবং ভাগ্যের ওপর ভরসা করা। তাছাড়া, আমরাও তো এমনই করে এখানে পৌঁছেছি, তাই না?”</p>

<h3 id="অনুমানবিদ্যা-হবে-নতুন-প্রধান-বিষয়">‘অনুমানবিদ্যা’ হবে নতুন প্রধান বিষয়</h3>

<p>গোপনে বহু বছর ধরে যে দক্ষতা চর্চা করে আসছে শিক্ষার্থীরা, এবার সেটিকে স্বীকৃতি দিতে সরকার নতুন বিষয় হিসেবে ‘অনুমানবিদ্যা’ পাঠ্যক্রমে যোগ করেছে। শিক্ষার্থীদের বিভিন্ন অনুমানের কৌশল শেখানো হবে, যেমন “সবচেয়ে বড় অপশন ভরাট করা কৌশল,” “বিভ্রান্ত হলে ‘গ’ ভরাট করো,” এবং জনপ্রিয় “চোখ বন্ধ করে যা মনে আসে তাই লিখো পদ্ধতি।”</p>

<blockquote>
  <p>…পেঁয়াজের দাম আন্দাজ করা, বা জুম মিটিংয়ের সময় ইন্টারনেট চলবে কি না, এসব বাস্তবিকই অনুমানযোগ্য বিষয়…</p>
</blockquote>

<p>সরকার উচ্চ শ্রেণির শিক্ষার্থীদের জন্য আরও উন্নত অনুমান কৌশল শেখানোর প্রতিশ্রুতি দিয়েছে, যার মধ্যে থাকবে “বুঝে অনুমান”, যেখানে শিক্ষার্থীদের অন্তত একটি ভুল উত্তর বাদ দিয়ে চোখ বন্ধ করতে শেখানো হবে, এবং “বিপরীত মনোবিজ্ঞান অনুমান,” যেখানে সবচেয়ে ভুল মনে হওয়া উত্তরটাই ভরাট করা হবে।</p>

<h3 id="পরীক্ষা-সংস্কারের-নতুন-যুগ">পরীক্ষা সংস্কারের নতুন যুগ</h3>

<p>এই সংস্কারের আওতায় পরীক্ষার ৫০% নম্বর অনুমানের ওপর নির্ভর করবে, এবং শিক্ষার্থীরা যদি নির্ভুল অনুমান করতে সক্ষম হয় তবে অতিরিক্ত নম্বর পাবে। যারা কিছুটা ভাসা ভাসা হলেও যুক্তিযুক্ত উত্তর দিতে পারবে তারাও বিশেষ নম্বর পাবে। শিক্ষকদেরও নতুন করে প্রশিক্ষিত করা হবে এই নতুন পদ্ধতিতে উত্তর মূল্যায়নের জন্য।</p>

<p>“আমরা মনে করি এটি শিক্ষার্থীদের পড়াশোনার চাপ কমাবে এবং বাস্তব জীবনের জন্যও প্রস্তুত করবে,” বলেন ড. কবির। “যেমন ভবিষ্যতে পেঁয়াজের দাম আন্দাজ করা, বা জুম মিটিংয়ের সময় ইন্টারনেট চলবে কি না, এসব বাস্তবিকই অনুমানযোগ্য বিষয়।”</p>

<h3 id="শিক্ষাক্ষেত্রে-প্রতিক্রিয়া">শিক্ষাক্ষেত্রে প্রতিক্রিয়া</h3>

<p>শিক্ষাক্ষেত্রে এই সিদ্ধান্তের মিশ্র প্রতিক্রিয়া দেখা যাচ্ছে। কিছু শিক্ষাবিদ, যেমন ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের অধ্যাপক গোলাম সাবের এই পদক্ষেপকে সাহসী ও উদ্ভাবনী হিসেবে স্বাগত জানিয়েছেন। “এটি দারুণ একটি স্বীকৃতি, আমরা তো সবসময়ই বিশ্বাস করতাম যে ক্রিটিকাল থিংকিং ওভাররেটেড। ভাগ্যই আসল সমতাসূচক। ভবিষ্যৎ তাদের, যারা অনুমান করতে পারে।”</p>

<p>তবে, সবাই খুশি নয়। কিছু শিক্ষার্থী ন্যায্যতার প্রশ্ন তুলেছে, বিশেষত যারা অনুমান করতে পারায় দুর্বল। মিরপুরের এক শিক্ষার্থী অনিক(১৬) বলেন, “এটা ঠিক না। আমি বহু বছর ধরে বহুনির্বাচনী প্রশ্নের ভুল উত্তর বাদ দেওয়ার কৌশল শিখছি, আর এখন আমাকে তাদের সাথে প্রতিযোগিতা করতে হবে যারা যেকোনো উত্তর ইচ্ছামতো ভরাট করে দেবে।”</p>

<h3 id="কোচিং-সেন্টারের-দ্রুত-অভিযোজন">কোচিং সেন্টারের দ্রুত অভিযোজন</h3>

<p>বাংলাদেশের তুমুল জনপ্রিয় কোচিং সেন্টারগুলোও এই নিয়মের সঙ্গে দ্রুত মানিয়ে নিচ্ছে। বেশ কয়েকটি প্রধান প্রতিষ্ঠান ইতিমধ্যেই “অনুমান দক্ষতা” শাখা চালু করেছে, যেখানে ছাত্রদেরকে আত্মবিশ্বাস ও নির্ভুলতার সাথে অনুমান করার কৌশল শেখানো হবে। এক কোচিং সেন্টারের পরিচালক গর্বের সাথে বিজ্ঞাপন দেন, যেখানে বলা হয় তারা একটি বিশেষ পদ্ধতি শেখাচ্ছে, যাকে বলা হচ্ছে “৫০-৫০ লাইফলাইন কৌশল”।</p>

<p>“আমরা এসএসসি ও এইচএসসি শিক্ষার্থীদের জন্য একটি বিশেষ ক্র্যাশ কোর্স অফার করছি, যা অনুমানের সঠিকতার হার ৩৪.৯৯% পর্যন্ত বাড়িয়ে দিতে পারে,” “অনুমানে A+ অর্জন” লেখা লিফলেট দিতে দিতে বলেন কোচিং সেন্টারের পরিচালক।</p>

<p>এদিকে দেশের শিক্ষার্থীরা অনুমান করার দক্ষতা অনুশীলনে মনোনিবেশ করেছে। কিছুটা ভাগ্যের ওপর নির্ভর করে আগামী প্রজন্ম আত্মবিশ্বাসী অনুমানকারী হবে যারা একটি পেন্সিল আর প্রার্থনা নিয়ে আধুনিক জীবনের জটিলতাগুলো পার করবে।</p>

<p>এক উত্তেজিত অভিভাবক বলেন, “অবশেষে আমার সন্তানের ডালে কতটা লবণ দিতে হবে সেই অনুমানের প্রতিভা একাডেমিকভাবে কাজে লাগবে!”</p>]]></content><author><name>নিজস্ব প্রতিবেদক</name></author><category term="p" /><category term="News" /><category term="জাতীয়" /><summary type="html"><![CDATA[দেশের স্কুল ও কোচিং সেন্টারগুলোতে আলোড়ন তুলে বাংলাদেশ শিক্ষা মন্ত্রণালয় ঘোষণা করেছে যে আগামী বছর থেকে পরীক্ষায় অনুমান করার দক্ষতাকে আনুষ্ঠানিকভাবে বৈধ দক্ষতা হিসেবে গণ্য করা হবে।]]></summary></entry><entry><title type="html">যুক্তরাজ্যের নতুন অভিবাসন নীতি ঘোষণা, চা ও বিস্কুট আনলে লাগবে না ভিসা</title><link href="http://localhost:4000/prothom-alu/2024/09/uk-new-ovibason-niti-lagbe-na-visa-chatei-cholbe.html" rel="alternate" type="text/html" title="যুক্তরাজ্যের নতুন অভিবাসন নীতি ঘোষণা, চা ও বিস্কুট আনলে লাগবে না ভিসা" /><published>2024-09-28T00:00:00+06:00</published><updated>2024-09-28T00:00:00+06:00</updated><id>http://localhost:4000/prothom-alu/2024/09/uk-new-ovibason-niti-lagbe-na-visa-chatei-cholbe</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/prothom-alu/2024/09/uk-new-ovibason-niti-lagbe-na-visa-chatei-cholbe.html"><![CDATA[<p>ব্রেক্সিট-পরবর্তী শ্রম সংকট মোকাবিলা ও ব্রিটিশ ঐতিহ্য পুনরুজ্জীবিত করতে যুক্তরাজ্য সরকার একটি নতুন অভিবাসন নীতি ঘোষণা করেছে: চা ও বিস্কুট সঙ্গে আনলেই হবে, ভিসা লাগবে না।</p>

<p>গৃহ সচিব ফেলিসিটি ক্রাম্পেট, যিনি এই নীতির রূপকার, ১০ নম্বর ডাউনিং স্ট্রিটের বাইরে একটি সংবাদ সম্মেলন করেন, যেখানে তার চারপাশে বিস্কুটের বিশাল স্তূপ দেখা যায়। “আমরা একটি ঐক্যবদ্ধ ব্রিটেনের ওপর বিশ্বাস করি,” একটি ইউনিয়ন জ্যাকের মগ থেকে চা চুমুক দিয়ে তিনি বলেন, “আর আমাদের মধ্যে চায়ের সঙ্গে বিস্কুটের মতো ঐক্যবদ্ধ শক্তি আর কী হতে পারে?”</p>

<p>নতুন নীতির আওতায়, যুক্তরাজ্যের সীমান্তে পৌঁছানো যাত্রীরা সীমান্ত রক্ষী কর্মকর্তাদের কাছে তাদের চা ও বিস্কুট উপহার হিসেবে হস্তান্তর করতে হবে। “আমরা একটি স্তরভিত্তিক পদ্ধতি তৈরি করেছি,” ক্রাম্পেট ব্যাখ্যা করলেন। “ডাইজেস্টিভ আনলে ওয়ার্ক পারমিট পাবেন, তবে যদি জ্যামি ডজার্স আনেন, তবে হয়তো আপনাকে সরাসরি নাগরিকত্ব প্রদান করা হবে।”</p>

<blockquote>
  <p>…হারবাল চা পানের দেশের মানুষের কী হবে? বা যেসব দেশে গ্লুটেন-মুক্ত বিস্কুট প্রচলিত, তারা কি প্রবেশের সুযোগ পাবে না?…</p>
</blockquote>

<p>দেশজুড়ে চা-প্রেমী ও আতিথেয়তা কর্মীরা নতুন নীতিকে সাধুবাদ জানিয়েছেন, অনেকেই বলছেন, এটা সাম্প্রতিক ইতিহাসে প্রথমবার যে ব্রিটেন এমন কিছু ব্যবহার করছে যা আসলেই তাদের কাছে গুরুত্বপূর্ণ। “অবশেষে এমন কিছু পেলাম, যা নিয়ে কেউ তর্ক করতে চাইবে না!” ব্রাইটনের একজন চা ব্যবসায়ী নাইজেল স্কোন বললেন। “এখন আর কেউ মারমাইট নিয়ে ঝগড়া করতে চায় না।”</p>

<p>তবে সমালোচকরা বলছেন, এই নীতির ফলে ‘বিস্কুট-ভিত্তিক বৈষম্য’ হতে পারে ফলে যাদের স্ন্যাকস মানসম্মত নয়, তারা বঞ্চিত হতে পারেন। “এটা তাদের জন্য খুবই অন্যায়, যেসব দেশে চা তেমন মজবুত নয় বা বিস্কুট তেমন ক্রিমি নয়,” বললেন বিস্কুট ইক্যুইটি কোয়ালিশনের প্রধান রেমি ক্রেম। “হারবাল চা পানের দেশের মানুষের কী হবে? বা যেসব দেশে গ্লুটেন-মুক্ত বিস্কুট প্রচলিত, তারা কি প্রবেশের সুযোগ পাবে না?”</p>

<p>ক্রাম্পেট সমালোচনার জবাবে আশ্বস্ত করেছেন যে, বিকল্প স্ন্যাকের জন্যও ব্যবস্থা করা হবে। “আমরা একটি কমিটি গঠন করব—ইয়র্কশায়ার চা বিশেষজ্ঞদের নেতৃত্বে—যারা যেকোনো বিকল্প স্ন্যাক মূল্যায়ন করবে। তবে এটা স্পষ্ট: চা না আনলে প্রবেশের সুযোগ নেই। আমরা কফি-প্রেমীদের দেশ নই।”</p>

<p>প্রক্রিয়াটি সহজ করার জন্য, হিথ্রো বিমানবন্দরে ‘চা ও বিস্কুট’ নামক পৃথক লেন চালু হবে। প্রাথমিক রিপোর্ট অনুযায়ী, এই লেনগুলো প্রচলিত ইমিগ্রেশন চেকের তুলনায় অনেক দ্রুত হবে, এমনকি দূর থেকে রিচ টি বিস্কুটের বাক্স দেখতে পেলেই কর্মকর্তারা যাত্রীদের অগ্রাধিকার ভিত্তিতে পার করে দেবে।</p>

<p>এদিকে, ইতালি প্রতিক্রিয়া জানিয়ে তার নিজস্ব প্রতিযোগিতামূলক নীতি বিবেচনা করছে: “পিজ্জা আনলে আবাসন।” ইইউ, যারা দীর্ঘ বিতর্ক পছন্দ করে, চা-ভিত্তিক এই সংস্কার নিয়ে এখনো কোনো মন্তব্য করেনি, তবে তারা হাতে কফিসহ কৌতূহল ও সন্দেহ নিয়ে পরিস্থিতি পর্যবেক্ষণ করছে।</p>

<p>এদিকে আন্তর্জাতিক বিস্কুট প্রস্তুতকারকরা নিজেদের মানিয়ে নিতে দৌড়ঝাঁপ শুরু করেছে। ম্যাকভিটিজের উৎপাদন বৃদ্ধির খবর পাওয়া যাচ্ছে, যেখানে কারখানাগুলো ২৪/৭ কাজ করছে সম্ভাব্য অভিবাসীদের জন্য শর্টব্রেড ও কাস্টার্ড ক্রিম মজুদ করে রাখার জন্য।</p>

<p>এই চা-নির্ভর অভিবাসন পরীক্ষা ব্রিটেনের শ্রম সংকট সমাধান করবে কি না, তা সময়ই বলে দেবে। তবে আপাতত একটি বিষয় নিশ্চিত: যুক্তরাজ্যের সীমান্ত নিয়ন্ত্রণের ভবিষ্যৎ এখন অনেকটাই ডুবানো-বিস্কুট নির্ভর।</p>]]></content><author><name>লন্ডন প্রতিনিধি</name></author><category term="p" /><category term="News" /><category term="আন্তর্জাতিক" /><summary type="html"><![CDATA[ব্রেক্সিট-পরবর্তী শ্রম সংকট মোকাবিলা ও ব্রিটিশ ঐতিহ্য পুনরুজ্জীবিত করতে যুক্তরাজ্য সরকার একটি নতুন অভিবাসন নীতি ঘোষণা করেছে: চা ও বিস্কুট সঙ্গে আনলেই হবে, ভিসা লাগবে না।]]></summary></entry><entry><title type="html">শান্তিতে থাকার কিছু উপায়</title><link href="http://localhost:4000/prothom-alu/2024/09/shantite-thakar-upay.html" rel="alternate" type="text/html" title="শান্তিতে থাকার কিছু উপায়" /><published>2024-09-28T00:00:00+06:00</published><updated>2024-09-28T00:00:00+06:00</updated><id>http://localhost:4000/prothom-alu/2024/09/shantite-thakar-upay</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/prothom-alu/2024/09/shantite-thakar-upay.html"><![CDATA[<ul>
  <li>এক</li>
  <li>দুই</li>
  <li>তিন</li>
  <li>চার</li>
  <li>পাঁচ</li>
  <li>ছয়</li>
  <li>সাত</li>
  <li>আট</li>
  <li>নয়</li>
  <li>দশ</li>
</ul>]]></content><author><name>সম্পাদক</name></author><category term="p" /><category term="News" /><category term="সম্পাদকীয়" /><summary type="html"><![CDATA[এক দুই তিন চার পাঁচ ছয় সাত আট নয় দশ]]></summary></entry><entry><title type="html">বসুন্ধরা কিংস ও মোহামেডানের ম্যাচে জিতলো ট্রাফিক জ্যাম</title><link href="http://localhost:4000/prothom-alu/2024/09/bdk-mohamedan-jitlo-jam.html" rel="alternate" type="text/html" title="বসুন্ধরা কিংস ও মোহামেডানের ম্যাচে জিতলো ট্রাফিক জ্যাম" /><published>2024-09-25T00:00:00+06:00</published><updated>2024-09-25T00:00:00+06:00</updated><id>http://localhost:4000/prothom-alu/2024/09/bdk-mohamedan-jitlo-jam</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/prothom-alu/2024/09/bdk-mohamedan-jitlo-jam.html"><![CDATA[<p>বসুন্ধরা কিংস এবং মোহামেডান এর মধ্যে অত্যন্ত প্রত্যাশিত ম্যাচটি এক অপ্রত্যাশিত ফলাফলের দিকে এগিয়ে গেল — দুই দলই স্টেডিয়ামে পৌঁছাতে না পারার কারণে ট্রাফিক জ্যামকে বিজয়ী ঘোষণা করা হলো।</p>

<p>যখন শয়ে শয়ে ভক্তরা গ্যালারিতে ভর্তি হচ্ছিলেন, উভয় দলই জ্যামে আটকা পড়ে গেল, ফলে দর্শকরা বর্তমান চ্যাম্পিয়ন ও রানারআপের মধ্যকার ঐতিহাসিক ম্যাচটি দেখতে বঞ্চিত হলেন।</p>

<p>“সত্যি বলতে, আমি ভেবেছিলাম এটা একটা পাবলিক স্টান্ট,” মন্তব্য করেন এক বিভ্রান্ত দর্শক, যিনি ধৈর্য সহকারে ম্যাচের জন্য অপেক্ষা করছিলেন যা কখনও শুরু হয়নি। “কিন্তু মিনিটগুলোর সঙ্গে ঘণ্টা বাড়তে থাকার পর এটা স্পষ্ট হয়ে গেল যে, আজকের আসল খেলোয়াড়রা হচ্ছেন ম্যানহোলের গর্ত, ট্রাফিক সিগন্যাল আর দায়িত্ব পালনে অবহেলা করা ট্রাফিক পুলিশ।”</p>

<p>স্টেডিয়ামের কর্মকর্তারা যখন বুঝতে পারলেন যে কোনও দলই পৌঁছাবে না, তারা রেফারিদের দিয়ে কিকঅফ করার চেষ্টা করলেন। তবে যখন রেফারিও একই যানজটে আটকা পড়ে গেলেন, তখন একটি জরুরী ঘোষণা করা হয়েছিল: “ম্যাচ শুরু হবে যতক্ষণ না আমাদের কর্মকর্তারা ঢাকার ট্রাফিকের ভয়ঙ্কর পথ অতিক্রম করেন।”</p>

<p>বসুন্ধরা কিংস এর বিশ্বস্ত একটি সূত্র জানায় যে, দলের বাসটি বিখ্যাত গুলশান মোড়ে ভুল পথে চলে যায়, ফলে তারা রাস্তায় চলমান কাজের মধ্যে আটকা পড়ে। “আমরা ভেবেছিলাম একটু শর্টকাট নেব,” এক খেলোয়াড় বলেন, স্পষ্টতই তিনি হতবাক। “এরপরে আমরা এক চা স্টলে স্থানীয়দের সাথে ফুটবল স্টার্টেজি নিয়ে আলোচনা করছি।”</p>

<p>এদিকে অনির্ভরযোগ্য একটি সূত্রের মতে মোহামেডান এর বাসটি একদল অটোরিকশার দ্বারা আক্রমণ  হয়, এবং খেলোয়াড়রা একটি চেঁচামেচির সাগরের মধ্যে স্টেডিয়াম কোন দিকে তা নিয়ে আলোচনা করতে বেরিয়ে আসেন। “আমরা দ্রুত হাঁটতে পারতাম,”  দলের ক্যাপ্টেনের দুঃখ প্রকাশ করে বলেন, যাকে শেষবার একজন পথচারি বিক্রেতার সাথে স্টেডিয়ামের দিক নিয়ে আলোচনা করতে দেখা গিয়েছিল।</p>

<p>যখন ভক্তরা বিভ্রান্তভাবে একে অপরের দিকে তাকাচ্ছিল এবং খেলোয়াড়রা কোথায় তা নিয়ে জল্পনা কল্পনা করছিল, সোশ্যাল মিডিয়া #TrafficJamFC এবং #WhereAreThePlayers মতো মিম এবং হ্যাশট্যাগগুলিতে ফেটে পড়ে। বাংলাদেশ ফুটবল ফেডারেশন (বাফুফে) দ্রুত একটি বিবৃতি প্রকাশ করে ট্রাফিক জ্যামকে “ফুটবলের শত্রু এবং ফ্যাসিবাদের দোসর” হিসেবে আখ্যায়িত করে।</p>

<p>একটি সাহসী পদক্ষেপ হিসেবে, বাফুফে ঘোষণা করেছে যে পরের সপ্তাহের ম্যাচগুলি শহরের কেন্দ্রস্থলে অনুষ্ঠিত হবে, যেখানে বিশ্বাস করা হচ্ছে যে ট্রাফিক জ্যাম একটি “ন্যাচারাল ড্র” হিসেবে কাজ করবে।</p>

<h3 id="সংযোজন">সংযোজন</h3>

<ul>
  <li>মোহামেডান দলের সর্বশেষ অবস্থা</li>
</ul>]]></content><author><name>খেলা ডেস্ক</name></author><category term="p" /><category term="News" /><category term="খেলা" /><summary type="html"><![CDATA[বসুন্ধরা কিংস এবং মোহামেডান এর মধ্যে অত্যন্ত প্রত্যাশিত ম্যাচটি এক অপ্রত্যাশিত ফলাফলের দিকে এগিয়ে গেল — দুই দলই স্টেডিয়ামে পৌঁছাতে না পারার কারণে ট্রাফিক জ্যামকে বিজয়ী ঘোষণা করা হলো।]]></summary></entry><entry><title type="html">বিশ্বের প্রথম ‘অদৃশ্য ফাইটার জেট’ তৈরি করার দাবি রাশিয়ার; ছবি দেখার অপেক্ষায় জনসাধারণ</title><link href="http://localhost:4000/prothom-alu/2024/09/russiar-odrisso-biman.html" rel="alternate" type="text/html" title="বিশ্বের প্রথম ‘অদৃশ্য ফাইটার জেট’ তৈরি করার দাবি রাশিয়ার; ছবি দেখার অপেক্ষায় জনসাধারণ" /><published>2024-09-24T00:00:00+06:00</published><updated>2024-09-24T00:00:00+06:00</updated><id>http://localhost:4000/prothom-alu/2024/09/russiar-odrisso-biman</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/prothom-alu/2024/09/russiar-odrisso-biman.html"><![CDATA[<p>এক যুগান্তকারী ঘোষণায় রাশিয়া দাবি করেছে যে তারা বিশ্বের প্রথম অদৃশ্য ফাইটার জেট তৈরি করেছে, যা সামরিক বিশ্লেষকদের হতবাক এবং ষড়যন্ত্র তত্ত্ববিদদের উচ্ছ্বসিত করেছে। তবে একটি ছোট সমস্যা আছে, সেটি হলো এখনও কেউ বিমানটি দেখেনি।</p>

<p>রাশিয়ার রাষ্ট্রীয় গণমাধ্যম আরটি-তে “ঘোস্ট অব দ্য স্কাইজ” নামে পরিচিত এই অদৃশ্য ফাইটার জেটটি রাশিয়ার স্টেলথ প্রযুক্তির শীর্ষবিন্দু হিসেবে তুলে ধরা হয়েছে। রাশিয়ার প্রতিরক্ষা মন্ত্রণালয়ের মতে, এই বিমানটি, যার জন্য কয়েক বিলিয়ন রুবল এবং কয়েক দশকের গবেষণা লেগেছে, এতটাই উন্নত যে এটি রাডার, ইনফ্রারেড এবং খালি চোখ সহ প্রচলিত সকল সনাক্তকরণ পদ্ধতিকে হারিয়ে দেয়।</p>

<p>“আমরা সামরিক আধিপত্যের নতুন যুগে প্রবেশ করেছি,” প্রতিরক্ষা মন্ত্রী সের্গেই শোইগভ এক প্রেস কনফারেন্সে এমনটাই ঘোষণা দেন। তিনি বলেন, “আক্ষরিক অর্থেই আমাদের শত্রুরা কখনই আমাদের আসতে দেখবে না। আমরা এমন কিছু অর্জন করেছি যা অন্য কোনো দেশ কল্পনাও করতে পারেনি, একটি বিমান যা সত্যিকার অর্থে অদৃশ্য।”</p>

<p>এই প্রযুক্তির বিস্ময় প্রদর্শনের জন্য, রাশিয়ান সামরিক বাহিনী বেশ কিছু ছবি এবং ভিডিও শেয়ার করেছে যেখানে ফাঁকা রানওয়ে, খালি হ্যাঙ্গার এবং পরিষ্কার নীল আকাশ দেখা যায়। “অদৃশ্য ফাইটার জেটের টেকঅফ” নামের একটি ভিডিওতে একটি এয়ারফিল্ড দেখা যায় যেখানে কিছুক্ষণ নীরবতার পর সামরিক কর্মকর্তারা হাততালি দিতে থাকেন, বাতাস তাদের ইউনিফর্ম উড়িয়ে দেয়।</p>

<blockquote>
  <p>…আমি বলছি না যে এটি নেই, তবে আমি ওয়ান্ডার ওম্যানের অদৃশ্য জেটের সাথে ডগফাইট করতে দেখতে চাই…</p>
</blockquote>

<p>মন্ত্রণালয় আরও দাবি করেছে যে জেটটি বেশ কয়েকটি সফল মিশন সম্পন্ন করেছে যার মধ্যে “অতি গোপন অপারেশন” রয়েছে যেখানে বিমানটির উপস্থিতি নিশ্চিত বা অস্বীকার কোনোটাই করা যায়নি। এমন এক মিশনে বলা হয়েছে, জেটটি প্রশান্ত মহাসাগরের উপর দিয়ে উড়েছিল যা কোনো রাডার বা ক্যামেরা দ্বারা সনাক্ত করা যায়নি, কারণ এটি ছিল অদৃশ্য।</p>

<p>তবে, পশ্চিমা প্রতিরক্ষা বিশেষজ্ঞরা এ বিষয়ে সন্দেহ প্রকাশ করেছেন। এক অজ্ঞাত ন্যাটো কর্মকর্তা রসিকতা করে বলেছেন, “এটি চূড়ান্ত স্টেলথ প্রযুক্তি, কারণ এটি আদৌ বিদ্যমান নয়।” অন্যদিকে, সমালোচকরা একে রাশিয়ার সবচেয়ে স্বচ্ছ মিথ্যা বলে উল্লেখ করছেন। ইতোমধ্যে জেটটির উপাধি হয়েছে “সম্রাটের নতুন ফাইটার” এবং “যে বিমানটি সেখানে ছিল না।”</p>

<p>সামাজিক যোগাযোগ মাধ্যমে প্রতিক্রিয়া এসেছে বিভ্রান্তি থেকে সরাসরি হাস্যরসে। একজন ব্যবহারকারী টুইট করেছেন, “রাশিয়ার নতুন জেটটি একটি গেম-চেঞ্জার। গেমটির নাম ‘মনে করি আমাদের একটি জেট আছে’।” অন্য একজন মন্তব্য করেন, “আমি বলছি না যে এটি নেই, তবে আমি ওয়ান্ডার ওম্যানের অদৃশ্য জেটের সাথে ডগফাইট করতে দেখতে চাই।”</p>

<p>তবে, রাশিয়ান সরকার উপহাসে নিরুৎসাহিত হয়নি। জেটের ফটোগ্রাফিক প্রমাণ চাওয়া হলে একজন মুখপাত্র জোর দিয়ে বলেছেন যে এমন দাবিগুলো রাশিয়ান প্রকৌশলের বুদ্ধিমত্তার প্রতি অপমানজনক। তিনি বলেন, “আপনি যদি এটি দেখতে না পান, তবে বুঝতে হবে এটি নিখুঁতভাবে কাজ করছে।”</p>

<p>সন্দেহ দূর করার চূড়ান্ত প্রচেষ্টায়, প্রতিরক্ষা মন্ত্রণালয় রেড স্কোয়ারে অদৃশ্য জেটের একটি গ্র্যান্ড উন্মোচন অনুষ্ঠানের পরিকল্পনা করছে। অনুষ্ঠানে একটি এয়ার শো থাকবে যেখানে দর্শকদের প্রতিশ্রুতি দেওয়া হয়েছে যে তারা বিমানের অ্যাকশন দেখতে পারবেন, যদি তারা তা দেখতে সক্ষম হন।</p>

<p>সেই পর্যন্ত, বিশ্বকে রাশিয়ার কথাতেই ভরসা করতে হবে যে তাদের অদৃশ্য জেটটি কোথাও না কোথাও আছে, উড়ছে, ধরা পড়ছে না, দেখা যাচ্ছে না এবং বাস্তবতার স্পর্শের বাইরে।</p>]]></content><author><name>মস্কো প্রতিনিধি</name></author><category term="p" /><category term="News" /><category term="আন্তর্জাতিক" /><summary type="html"><![CDATA[এক যুগান্তকারী ঘোষণায় রাশিয়া দাবি করেছে যে তারা বিশ্বের প্রথম অদৃশ্য ফাইটার জেট তৈরি করেছে, যা সামরিক বিশ্লেষকদের হতবাক এবং ষড়যন্ত্র তত্ত্ববিদদের উচ্ছ্বসিত করেছে। তবে একটি ছোট সমস্যা আছে, সেটি হলো এখনও কেউ বিমানটি দেখেনি।]]></summary></entry><entry><title type="html">বাণিজ্য যুদ্ধ বন্ধে একমত যুক্তরাষ্ট্র ও চীন; এবার শুরু হলো টিকটক নাচের যুদ্ধ</title><link href="http://localhost:4000/prothom-alu/2024/09/us-china-tiktok-dance-juddho.html" rel="alternate" type="text/html" title="বাণিজ্য যুদ্ধ বন্ধে একমত যুক্তরাষ্ট্র ও চীন; এবার শুরু হলো টিকটক নাচের যুদ্ধ" /><published>2024-09-23T00:00:00+06:00</published><updated>2024-09-23T00:00:00+06:00</updated><id>http://localhost:4000/prothom-alu/2024/09/us-china-tiktok-dance-juddho</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/prothom-alu/2024/09/us-china-tiktok-dance-juddho.html"><![CDATA[<p>যুক্তরাষ্ট্র ও চীন তাদের দীর্ঘদিনের তিক্ত বাণিজ্য যুদ্ধের অবসান ঘটিয়ে অবশেষে একটি চুক্তিতে পৌঁছেছে। তবে এই ঐতিহাসিক চুক্তির কালি শুকানোর আগেই দুই পরাশক্তির মধ্যে শুরু হয়েছে নতুন এক যুদ্ধ—এবার তা ডিজিটাল ড্যান্স ফ্লোর টিকটকে। ট্যারিফ এবং প্রযুক্তি নিষেধাজ্ঞা ভুলে যান; এবার লড়াই চলছে নাচের তাল, ভাইরাল ট্রেন্ড এবং বিশ্বের শীর্ষ টিকটক ইনফ্লুয়েন্সারের খেতাব দখলের।</p>

<p>বছরের পর বছর উত্তপ্ত আলোচনার পর প্রেসিডেন্ট জো বাইডেন এবং প্রেসিডেন্ট শি জিনপিং একটি চুক্তিতে পৌঁছান যা বৈশ্বিক বাণিজ্যে স্বাভাবিকতা ফিরিয়ে আনার প্রতিশ্রুতি দিয়েছিল। কিন্তু যখন শুরু হয় টিকটকের ট্রেন্ডিং পেজ দখলের লড়াই শান্তির সেই মুহূর্ত দ্রুতই উবে যায়। ওয়াশিংটনে বিজয় ভোজের বদলে তা রূপ নেয় ড্যান্স অফে, যখন বাইডেন একটি টেন্ডিং চাইনিজ ড্যান্স মুভের টিকটক কম্পাইলেশন দেখে শিকে চ্যালেঞ্জ করেন।</p>

<p>“এটি শুধু নাচের লড়াই নয়; এটি আমাদের মূল্যবোধের জন্য লড়াই,” পাশে টিকটক তারকাদের নিয়ে হোয়াইট হাউজ থেকে বাইডেন ঘোষণা দেন। “এখানে শুধু সৃষ্টিশীলতা নয়, স্বাধীন মতপ্রকাশ এবং সবচেয়ে গুরুত্বপূর্ণ, চীনের চেয়ে বেশি লাইক পাওয়ার প্রশ্ন।”</p>

<p>চীন দ্রুত জবাব দেয় একটি রাষ্ট্র অনুমোদিত টিকটক ড্যান্স ট্রেন্ড “রেড ড্রাগন শাফল” দিয়ে, যা দেশের শীর্ষ ইনফ্লুয়েন্সারদের দ্বারা কোরিওগ্রাফ করা হয়েছিল। ভিডিওটিতে ছিল চমকপ্রদ ড্রোন শট, সিনক্রোনাইজড ড্যান্সার এবং সিজিআই পান্ডার ক্যামিও। এটি মুহূর্তের মধ্যে ভাইরাল হয় এবং ঘণ্টার মধ্যেই লক্ষ লক্ষ ভিউ অর্জন করে।</p>

<p>যুক্তরাষ্ট্রও পিছিয়ে ছিল না, তারা লঞ্চ করে “লিবার্টি লিপ,” একটি উচ্চ-শক্তির রুটিন, যেখানে জ্যাজ হ্যান্ডস, আতশবাজি এবং ঈগল মাসকটের উপস্থিতি ছিল। আমেরিকান টিকটক ইনফ্লুয়েন্সাররা প্ল্যাটফর্মে এক্টিভ হয়, তাদের ফলোয়ারদের “ফ্রিডম ড্যান্স”-এ যোগ দিতে উৎসাহিত করে। এমনকি হোয়াইট হাউজ ইঙ্গিত দিয়েছে যে ভাইস প্রেসিডেন্ট কমলা হ্যারিস একটি গোপন স্টুডিওতে শীর্ষ টিকটকারদের সাথে তার মুভস অনুশীলন করছেন।</p>

<blockquote>
  <p>…এটি অতিরিক্ত মাত্রায় সফট পাওয়ার। পার্থক্য শুধু এতটুকু যে, এবার তা ৩০ সেকেন্ডে সবচেয়ে ভালো বডি রোল করার প্রতিযোগিতা…</p>
</blockquote>

<p>এদিকে ইন্টারনেট জুড়ে মিম, রিঅ্যাকশন ভিডিও এবং ষড়যন্ত্র তত্ত্বের ঝড় উঠেছে। কেউ কেউ দাবি করছে, উভয় পক্ষই ভিউ বাড়াতে বট ব্যবহার করছে, আবার কেউ কেউ মনে করছে, এটি মুদ্রাস্ফীতি এবং জলবায়ু পরিবর্তনের মতো আসল সমস্যাগুলো থেকে মনোযোগ সরানোর কৌশল হতে পারে।</p>

<p>সংস্কৃতি বিশেষজ্ঞরা সতর্ক করেছেন যে, টিকটক যুদ্ধের ব্যাপক প্রভাব পড়তে পারে, কারণ প্রতিটি দেশ অপরকে টপকাতে একের পর এক কৌশল বের করবে। “আমরা এর আগে দেখেছি মহাকাশ দৌড়ে, অলিম্পিকসে, আর এখন টিকটকে,” মন্তব্য করেন সামাজিক যোগাযোগমাধ্যম বিশ্লেষক ড. স্যামুয়েল হোয়াইট। “এটি অতিরিক্ত মাত্রায় সফট পাওয়ার। পার্থক্য শুধু এতটুকু যে, এবার তা ৩০ সেকেন্ডে সবচেয়ে ভালো বডি রোল করার প্রতিযোগিতা।”</p>

<p>বিশ্ব অবাক দৃষ্টিতে দেখছে যুদ্ধ চলাকালীন পরবর্তী ট্রেন্ড কীভাবে বের হয়। রাষ্ট্র-সমর্থিত টিকটক ড্যান্স টিমের উত্থান হতে পারে কী? আন্তর্জাতিক নৃত্য নিষেধাজ্ঞা আসছে কী? সময়ই তা বলে দেবে। আপাতত, একটি বিষয় নিশ্চিত: যুক্তরাষ্ট্র-চীনের প্রতিদ্বন্দ্বিতা এখন অফিশিয়ালি ভাইরাল হয়ে গেছে।</p>]]></content><author><name>চীন ও আমেরিকা প্রতিনিধি</name></author><category term="p" /><category term="News" /><category term="আন্তর্জাতিক" /><summary type="html"><![CDATA[যুক্তরাষ্ট্র ও চীন তাদের দীর্ঘদিনের তিক্ত বাণিজ্য যুদ্ধের অবসান ঘটিয়ে অবশেষে একটি চুক্তিতে পৌঁছেছে। তবে এই ঐতিহাসিক চুক্তির কালি শুকানোর আগেই দুই পরাশক্তির মধ্যে শুরু হয়েছে নতুন এক যুদ্ধ—এবার তা ডিজিটাল ড্যান্স ফ্লোর টিকটকে। ট্যারিফ এবং প্রযুক্তি নিষেধাজ্ঞা ভুলে যান; এবার লড়াই চলছে নাচের তাল, ভাইরাল ট্রেন্ড এবং বিশ্বের শীর্ষ টিকটক ইনফ্লুয়েন্সারের খেতাব দখলের।]]></summary></entry><entry><title type="html">বিদ্যুৎ চলে গেলে আর নয় টেনশন, নতুন অ্যাপ বলে দেবে কখন ফিরবে বিদ্যুৎ</title><link href="http://localhost:4000/prothom-alu/2024/09/loadshedding-er-app.html" rel="alternate" type="text/html" title="বিদ্যুৎ চলে গেলে আর নয় টেনশন, নতুন অ্যাপ বলে দেবে কখন ফিরবে বিদ্যুৎ" /><published>2024-09-22T00:00:00+06:00</published><updated>2024-09-22T00:00:00+06:00</updated><id>http://localhost:4000/prothom-alu/2024/09/loadshedding-er-app</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/prothom-alu/2024/09/loadshedding-er-app.html"><![CDATA[<p>বাংলাদেশিদের সময় অপচয় করার অভিজ্ঞতায় নতুন মাত্রা যোগ করতে <em>ব্ল্যাকআউট বাডি</em> নামে একটি নতুন অ্যাপ আসছে, যা দেশের নিরবচ্ছিন্ন লোডশেডিংয়ের আপডেট দেয়ার প্রতিশ্রুতি দিচ্ছে। যাঁরা প্রতিদিনের “কখন কারেন্ট যাবে” খেলা থেকে মুক্তি চান তাদের জন্য এই অ্যাপটি অত্যাবশ্যকীয় হয়ে উঠেছে।</p>

<p>“আমরা লক্ষ্য করেছি যে যাঁরা নিজের কষ্টটাকে উদযাপন করতে পছন্দ করেন, তাদের জন্য বাজারে কোনো সঠিক সমাধান নেই,” বলেন অ্যাপটির নির্মাতা সাইফুল কবির। “এখন আর জুম মিটিং বা নেটফ্লিক্সের মাঝখানে ওয়াইফাই বন্ধ হয়ে যাওয়ার ভয় থাকতে হবে না। <em>ব্ল্যাকআউট বাডি</em> আপনাকে জানাবে ঠিক কখন আশা ছেড়ে দেওয়া উচিত আর পাওয়ার ব্যাংক চার্জে লাগানো উচিত।”</p>

<blockquote>
  <p>…এই অ্যাপ আমাদের বিদ্যুতের মতোই অনির্ভরযোগ্য…</p>
</blockquote>

<p><em>ব্ল্যাকআউট বাডি</em> অত্যাধুনিক এআই প্রযুক্তি ও সামাজিক যোগাযোগ মাধ্যমের অভিযোগের উপর নির্ভর করে – আপনাকে আপনার এলাকার লোডশেডিংয়ের রিয়েল-টাইম আপডেট প্রদান করবে।</p>

<h3 id="অ্যাপটির-অনন্য-বৈশিষ্ট্য">অ্যাপটির অনন্য বৈশিষ্ট্য</h3>

<ul>
  <li>
    <p>তাৎক্ষণিক লোডশেডিং নোটিফিকেশন: যখন আপনার গুরুত্বপূর্ণ অনলাইন ক্লাস বা ডেডলাইন বাদ দিতে হবে তখনি আপনি নোটিফিকেশন পেয়ে যাবেন।</p>
  </li>
  <li>
    <p>ওয়াইফাই ডাউনটাইম ট্র্যাকার: বুঝতে পারবেন কতক্ষণ আপনাকে অফলাইন জীবনের বাস্তবতার মুখোমুখি হতে হবে, যা দেশের মানুষের জন্য খুবই পরিচিত বিষয়।</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>ব্যঙ্গাত্মক মোড:</strong> কষ্ট কাটাতে যারা একটু হাসির প্রয়োজন বোধ করেন তাদের জন্য রয়েছে ব্যঙ্গাত্মক নোটিফিকেশন, যেমন: “অভিনন্দন! আপনার বিদ্যুৎ আবার চলে গেছে। তা এই সময়টা আপনার জীবনের ভুলগুলো নিয়ে ভাবুন।”</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>সোশ্যাল শেয়ারিং:</strong> আপনার এলাকার ফেসবুক গ্রুপে লোডশেডিংয়ের আপডেট শেয়ার করতে পারবেন, যেন রাগের বন্যায় সবাই একসঙ্গে ভাসতে পারে, যদিও স্ট্যাটাস ঠিকমতো দেখতেও পারবে না কেউ।</p>
  </li>
</ul>

<h3 id="সমালোচকরা-বলছেন-বোঝাই-যাচ্ছে-এটি-বাংলাদেশের-অ্যাপ">সমালোচকরা বলছেন, ‘বোঝাই যাচ্ছে এটি বাংলাদেশের অ্যাপ!’</h3>

<p>ব্যবহারকারী এবং সমালোচকরা অ্যাপটিতে মুগ্ধ। “এই অ্যাপ আমাদের বিদ্যুতের মতোই অনির্ভরযোগ্য,” বললেন একজন ব্যবহারকারী। “নোটিফিকেশন বলে বিকেল ৪টায় বিদ্যুৎ যাবে, কিন্তু আসলে ৩:৪৫-এই চলে যায়। এরকম একটা অ্যাপ পাওয়া আসলেই আনন্দের, যা আমাদের জাতীয় অনিরাপত্তার মনোভাবটাকে এত সুন্দরভাবে ধরে রেখেছে।”</p>

<p>“আগে যখন বিদ্যুৎ চলে যেত, আমি অসহায় বোধ করতাম,” বললেন বিশ্ববিদ্যালয় ছাত্রী ফারহানা রহমান। “এখন <em>ব্ল্যাকআউট বাডি</em> থাকার কারণে আমি অসহায় বোধ করি, কিন্তু অন্তত অসহায়ত্বের সময়কালটা জানতে পারছি।”</p>

<h3 id="সরকারের-প্রতিক্রিয়া-কোন-মন্তব্য-নেই">সরকারের প্রতিক্রিয়া: ‘কোন মন্তব্য নেই’</h3>

<p>প্রতিক্রিয়া জানতে চাওয়া হলে, বিদ্যুৎ, জ্বালানি ও খনিজ সম্পদ মন্ত্রণালয় জানায় যে এই অ্যাপটি “অনাবশ্যক উসকানি” এবং তারা নাগরিকদের “জীবনের অনিশ্চয়তাকে উপভোগ করতে শিখতে” পরামর্শ দিয়েছে।</p>

<p>অ্যাপটির নির্মাতা সাইফুল কবির ইতোমধ্যে পরবর্তী আপডেট নিয়ে কাজ করছেন: একটি ফিচার যা বলবে গ্রাহক সেবার জবাব পাওয়ার জন্য ঠিক কতক্ষণ অপেক্ষা করতে হবে, যখন আপনার বিদ্যুৎ ফিরেও আসবে, কিন্তু ওয়াইফাই কাজ করবে না।</p>]]></content><author><name>প্রযুক্তি ডেস্ক</name></author><category term="p" /><category term="News" /><category term="প্রযুক্তি" /><summary type="html"><![CDATA[বাংলাদেশিদের সময় অপচয় করার অভিজ্ঞতায় নতুন মাত্রা যোগ করতে ব্ল্যাকআউট বাডি নামে একটি নতুন অ্যাপ আসছে, যা দেশের নিরবচ্ছিন্ন লোডশেডিংয়ের আপডেট দেয়ার প্রতিশ্রুতি দিচ্ছে। যাঁরা প্রতিদিনের “কখন কারেন্ট যাবে” খেলা থেকে মুক্তি চান তাদের জন্য এই অ্যাপটি অত্যাবশ্যকীয় হয়ে উঠেছে।]]></summary></entry><entry><title type="html">প্রাকৃতিক সম্পদ হিসেবে ঘোষণা করা হলো ঢাকার বায়ু দূষণকে</title><link href="http://localhost:4000/prothom-alu/2024/09/pollution-ekhon-sompod.html" rel="alternate" type="text/html" title="প্রাকৃতিক সম্পদ হিসেবে ঘোষণা করা হলো ঢাকার বায়ু দূষণকে" /><published>2024-09-21T00:00:00+06:00</published><updated>2024-09-21T00:00:00+06:00</updated><id>http://localhost:4000/prothom-alu/2024/09/pollution-ekhon-sompod</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/prothom-alu/2024/09/pollution-ekhon-sompod.html"><![CDATA[<p>অনেক জল্পনাকল্পনা শেষে দেশের শীর্ষস্থানীয় নেতৃবৃন্দ এবং পরিবেশ বিজ্ঞানীরা একত্রিত হয়ে ঢাকার বায়ু দূষণকে “প্রাকৃতিক সম্পদ” হিসেবে ঘোষণা করেছেন, যা অনেকের মতে এই দশকের সবচেয়ে উদ্ভাবনী জলবায়ু সমাধান।</p>

<p>তড়িঘড়ি করে আয়োজিত এক প্রেস কনফারেন্সে, পরিবেশ অর্থায়ন মন্ত্রণালয়ের কর্মকর্তারা এই পদক্ষেপটিকে পরিবেশ ও অর্থনীতির জন্য এক “গেম চেঞ্জার” সিদ্ধান্ত হিসেবে বর্ণনা করেন। “বায়ু দূষণের বিরুদ্ধে লড়াইয়ে আমরা বছরের পর বছর প্রচুর ব্যয় করেছি,” মন্ত্রণালয়ের মুখপাত্র এ. জেড. অকসিফুল বলেন। “কিন্তু তারপর আমরা বুঝতে পারলাম, কি দরকার একে মোকাবেলা করার? তার থেকে বরং সমস্যাকে লাভে পরিণত করার কথাই ভাবা যাক!”</p>

<blockquote>
  <p>…মনে হচ্ছে কোনো সাইফাই মুভিতে আছি…</p>

</blockquote>

<p>ঘোষণাটি আসে যখন একদল অর্থনীতিবিদ যারা সপ্তাহের পর সপ্তাহ বাইরে শ্বাস নিতে অক্ষম ছিলেন, ঢাকার ধোঁয়াকে বোতলজাত করে প্রিমিয়াম রপ্তানি পণ্যে রূপান্তরিত করার পরিকল্পনা করেন। নতুন ব্র্যান্ড, “ঢাকোটু™ (DhaCO<sub>2</sub>™)”, বিশ্বব্যাপী স্পেশালাইজড বাজারগুলির দিকে নজর দেবে, যেমন পারফরম্যান্স আর্টিস্টদের জন্য কনফিডেন্স বৃদ্ধিকারক এবং অ্যাডভেঞ্চার ট্যুরিজম কোম্পানির “এক্সট্রিম আর্বান শ্বাস-প্রশ্বাস অভিজ্ঞতা”।</p>

<p>“আমরা ঢাকার বাতাসকে নতুন হিমালয়ান লবণ হিসেবে দেখছি,” ধূসর কুয়াশায় পূর্ণ জারগুলোর দিকে ইঙ্গিত করে অকসিফুল বলেন, “এটি র, আনফিল্টারড এবং লেড, আর্সেনিক এবং নস্টালজিয়ার মতো ট্রেস উপাদানে পরিপূর্ণ।”</p>

<h3 id="অর্থনৈতিক-সাফল্যের-প্রত্যাশা">অর্থনৈতিক সাফল্যের প্রত্যাশা</h3>

<p>স্থানীয় ব্যবসায়ীরা ইতিমধ্যেই প্রত্যাশিত অর্থনৈতিক সুবিধার জন্য প্রস্তুতি নিচ্ছেন। ব্যবসায়ীরা অস্থায়ী “ধোঁয়া সংগ্রাহক” স্থাপন করছেন যা সবচেয়ে গন্ধযুক্ত ও ভারী কুয়াশাকে ফাঁদে ফেলে রাখবে।</p>

<p>“মনে হচ্ছে কোনো সাইফাই মুভিতে আছি,” আনন্দভরে কাশির আগ মুহূর্তে এক দর্শনার্থী বললেন, “তবে একটু বেশিই পোস্ট-অ্যাপোক্যালিপটিক লাগছে।”</p>

<h3 id="বিজ্ঞানীদের-মধ্যে-দ্বিধা">বিজ্ঞানীদের মধ্যে দ্বিধা</h3>

<p>সবাই এই পরিকল্পনায় সন্তুষ্ট নয়। পরিবেশ বিজ্ঞানীরা সতর্ক করেছেন যে দূষণকে সম্পদ হিসেবে উপস্থাপন করা জনস্বাস্থ্য প্রচেষ্টাকে ব্যাহত করতে পারে। “এটা কোনো সমাধান নয়,” পরিবেশ বিজ্ঞানী ড. সবুজ ধোপা সতর্ক করেছেন। “এটি কেবল আমাদের সম্মিলিত ব্যর্থতা থেকে টাকা হাতানোর হওয়ার একটি প্রচেষ্টা।”</p>

<p>যখন তাদের এ ধরনের সমালোচনার জবাব দিতে বলা হয়, মন্ত্রণালয়ের প্রতিনিধিরা দ্রুত এই উদ্বেগগুলিকে “গুজব এবং ভিত্তিহীন” বলে নাকচ করেন এবং সমালোচকদের পরামর্শ দেন “জোরে শ্বাস নিতে এবং শুধু ঢাকা যা অফার করছে তা উপভোগ করতে।”</p>

<h3 id="ভবিষ্যতের-রূপরেখা">ভবিষ্যতের রূপরেখা?</h3>

<p>মন্ত্রণালয়ের দূষণ পুনঃব্র্যান্ডিং-এর সাফল্য বিশ্বজুড়ে অন্যান্য শহরের মনোযোগ আকর্ষণ করেছে। লস অ্যাঞ্জেলেস তাদের কুখ্যাত ধোঁয়াকে “ভিন্টেজ বাতাসের অভিজ্ঞতা” হিসেবে লেবেল দেওয়ার বিষয়ে আলোচনা করছে, আর বেইজিং একই মডেল অন্বেষণ করছে, যেখানে “জেনুইন বায়ুমণ্ডলীয় ইতিহাস” বোতলজাত করার প্রতিশ্রুতি দেওয়া হচ্ছে।</p>

<p>ঢাকার বাতাস এখন একটি পণ্য হয়ে গেছে, আকাশই হলো সীমা—অন্তত দৃষ্টিসীমা ভালো হওয়া পর্যন্ত।</p>

<p>“কে জানত,” একটি ঢাকোটু™ (DhaCO<sub>2</sub>™) ক্যান খুলতে খুলতে একজন সরকারি কর্মকর্তা বললেন, “ভবিষ্যতের নিশ্বাসের গন্ধ গতকালের ট্রাফিক জ্যামের মতো হবে?”</p>]]></content><author><name>নিজস্ব প্রতিবেদক</name></author><category term="p" /><category term="News" /><category term="জাতীয়" /><summary type="html"><![CDATA[অনেক জল্পনাকল্পনা শেষে দেশের শীর্ষস্থানীয় নেতৃবৃন্দ এবং পরিবেশ বিজ্ঞানীরা একত্রিত হয়ে ঢাকার বায়ু দূষণকে “প্রাকৃতিক সম্পদ” হিসেবে ঘোষণা করেছেন, যা অনেকের মতে এই দশকের সবচেয়ে উদ্ভাবনী জলবায়ু সমাধান।]]></summary></entry><entry><title type="html">উত্তর কোরিয়ায় নতুন সামাজিক যোগাযোগ মাধ্যম চালু, দেখা যাবে শুধু সুপ্রিম লিডারের পোস্ট</title><link href="http://localhost:4000/prothom-alu/2024/09/uttor-korea-samajik-maddom.html" rel="alternate" type="text/html" title="উত্তর কোরিয়ায় নতুন সামাজিক যোগাযোগ মাধ্যম চালু, দেখা যাবে শুধু সুপ্রিম লিডারের পোস্ট" /><published>2024-09-20T00:00:00+06:00</published><updated>2024-09-20T00:00:00+06:00</updated><id>http://localhost:4000/prothom-alu/2024/09/uttor-korea-samajik-maddom</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/prothom-alu/2024/09/uttor-korea-samajik-maddom.html"><![CDATA[<p>উত্তর কোরিয়া সামাজিক যোগাযোগ মাধ্যমের জগতে এক যুগান্তকারী পদক্ষেপ নিয়েছে তাদের নিজস্ব প্ল্যাটফর্ম “কিমুক” চালু করে, যা নাগরিকদের সংযুক্ত করার পাশাপাশি সর্বোচ্চ নেতা কিম জং-উনের প্রতি অটল আনুগত্য নিশ্চিত করার উদ্দেশ্যে তৈরি।</p>

<p>চীনা প্রযুক্তির সহায়তায় উত্তর কোরিয়ার শীর্ষ প্রকৌশলীদের দ্বারা তৈরি এই প্ল্যাটফর্মটি ব্যবহারকারীদের জন্য একটি অনন্য ও সহজ অভিজ্ঞতা প্রদান করে। কিমুক, যা উত্তর কোরিয়ার সবচেয়ে উন্নত সামাজিক মাধ্যম হিসাবে প্রশংসিত হয়েছে, একটি একক নিউজফিড উপস্থাপন করে যেখানে কেবল সুপ্রিম লিডার কিম-এর পোস্টগুলোই দেখা যায়। ব্যবহারকারীদের বাধ্যতামূলকভাবে প্রতিটি পোস্টে “চিরন্তন প্রশংসা” বোতামে ক্লিক করতে হয়, শুধু সেটাই একমাত্র প্রতিক্রিয়ার অপশন।</p>

<p>“এটি সর্বাধুনিক প্রযুক্তি ও আদর্শিক বিশুদ্ধতার এক নিখুঁত সমন্বয়,” বললেন উত্তর কোরিয়ার তথ্য ও চিরন্তন প্রশংসা মন্ত্রী কিম ইল-গং। “কিমুক আমাদের নাগরিকদের এমন এক বিরল সুযোগ দিচ্ছে যা আগে কখনো দেখা যায়নি—প্রিয় নেতার প্রতি কৃতজ্ঞতা প্রকাশের। এটি ফেসবুকের মতো, কিন্তু আরও ভালো কারণ এটি ক্ষতিকর বিষয়বস্তুর সম্পূর্ণ মুক্ত—যেমন বিড়ালের ভিডিও, মিম বা বিদেশি সংস্কৃতি।”</p>

<p>প্ল্যাটফর্মের শর্তাবলী অত্যন্ত সোজাসাপ্টা: ব্যবহারকারীদের প্রতিদিন অন্তত দুইবার লগইন করতে হবে এবং প্রতিটি পোস্টে “চিরন্তন প্রশংসা” জানাতে হবে। প্রতিটি প্রশংসা বোতাম ক্লিক সতর্কতার সাথে রেকর্ড করা হয় এবং নিরীক্ষণ করা হয়, ১০০% অংশগ্রহণ নিশ্চিত করতে। পাশাপাশি অতিরিক্ত প্রশংসা জানানোর জন্য “ভালোবাসা অবিরাম সুপ্রিম লিডার❤️❤️” মন্তব্যটি সাবমিট করতে হয়। প্রশংসা জানাতে ব্যর্থ হলে তা স্বয়ংক্রিয়ভাবে “অপর্যাপ্ত উদ্দীপনা কমিটি”-তে রিপোর্ট করা হয়, যা কঠোরতা সহকারে প্রতিটি অপরাধ পর্যালোচনা করে।</p>

<blockquote>
  <p>…এটি এমন এক বন্ধুর মতো যা আপনার প্রতিটি কথার প্রতি গভীর যত্নশীল…</p>
</blockquote>

<p>“আমি কখনো এত আনন্দিত বোধ করিনি,” বললেন কিম মিন-সু, একজন কিমুক ব্যবহারকারী ও প্ল্যাটফর্মের উচ্ছ্বসিত সমর্থক। “এটা এমন যেন সুপ্রিম লিডার প্রতি মুহূর্তে আমার সাথে সরাসরি কথা বলছেন। এটা সত্যিই অনুপ্রেরণাদায়ক এবং অবশ্যই এটি বাধ্যতামূলক নয়,” তিনি প্রতিদিনের প্রশংসা সেশনের সময় মিস না করার জন্য আতঙ্কে ঘড়ি দেখার সময় জোর দিয়ে এমনটাই বলেন।</p>

<p>কিমুক-এ সাথে সাথে চালু করা হয়েছে বেশ কিছু যুগান্তকারী নতুনত্ব যেমন “কিমোজি,” যা বিভিন্ন স্তরের আনুগত্য প্রকাশের জন্য তৈরি বিশেষ ইমোজি, “সর্বোচ্চ আনন্দ” থেকে “সর্বোচ্চ আনন্দ, কিন্তু আরও আন্তরিকভাবে।” ব্যবহারকারীরা ভার্চুয়াল গ্রুপেও যোগ দিতে পারেন যেমন “বাগান করা” এবং “মহান ও চিরন্তন রান্না,” যেখানে তারা সরকারী অনুমোদন সাপেক্ষে তাদের বাড়িতে উৎপাদিত সবজি এবং কিমচির ছবি শেয়ার করতে পারেন।</p>

<p>কিমুক-এ “সুপ্রীম টক” নামের মেসেজিং ফিচারও রয়েছে, যা ব্যবহারকারীদের গোপনে যোগাযোগ করার সুযোগ দেয়—প্রত্যেকটি আলাপ স্বচ্ছতার সাথে লগ করে রাখা হয় এবং “চিন্তামূলক দিক নির্দেশনা” মন্ত্রণালয়ে নিরাপদে সংরক্ষিত থাকে। “এটি এমন এক বন্ধুর মতো যা আপনার প্রতিটি কথার প্রতি গভীর যত্নশীল,” একজন সরকারী মুখপাত্র ব্যাখ্যা করেন।</p>

<p>সম্প্রতি একটি নতুন আপডেটে কিমুক “প্রশংসা পয়েন্টস” নামক একটি উত্তেজনাপূর্ণ গেমিফাইড অভিজ্ঞতা চালু করেছে, যেখানে নাগরিকেরা সর্বোচ্চ নেতার বার্তাগুলি শেয়ার করে পয়েন্ট অর্জন করতে পারেন। এই পয়েন্টস দিয়ে পুরস্কার পাওয়া যায়, যেমন কিম জং-উনের প্রতিকৃতি অথবা বাড়তি রেশন প্রদান করে বড় আকারের প্রতিকৃতি পাওয়ার সুযোগ।</p>

<p>কিমুক-এর সমালোচকরা ইতিমধ্যেই সরকারের কঠোর প্রতিক্রিয়ার সম্মুখীন হয়েছেন, যেখানে কর্তৃপক্ষ সকল নাগরিককে মনে করিয়ে দিচ্ছে যে কিমুক ব্যবহার করা শুধুমাত্র একটি সুযোগ নয় বরং একটি দেশপ্রেমিক দায়িত্ব। রাষ্ট্র পরিচালিত একটি পত্রিকা যেমন বলেছে, “কিমুক শুধুমাত্র একটি প্ল্যাটফর্ম নয়; এটি নেতার এবং তার জনগণের মধ্যে অবিচ্ছিন্ন বন্ধনের এক স্মারক, যেখানে তারা সর্বান্তকরণে প্রতিটি চিন্তার সাথে সর্বসম্মত হওয়ার স্বাধীনতা ভোগ করে।”</p>

<p>২৫ মিলিয়ন উত্তর কোরীয় নাগরিকদের—যারা ইচ্ছা করুক বা না করুক—ব্যবহারকারী হিসেবে কিমুক আশা করা হচ্ছে বিশ্বের সবচেয়ে দ্রুত বর্ধনশীল সামাজিক মাধ্যম হয়ে উঠবে, যা সম্পূর্ণ সামাজিক মিথস্ক্রিয়াবিহীন।</p>]]></content><author><name>পিয়ংইয়াং প্রতিনিধি</name></author><category term="p" /><category term="News" /><category term="আন্তর্জাতিক" /><summary type="html"><![CDATA[উত্তর কোরিয়া সামাজিক যোগাযোগ মাধ্যমের জগতে এক যুগান্তকারী পদক্ষেপ নিয়েছে তাদের নিজস্ব প্ল্যাটফর্ম “কিমুক” চালু করে, যা নাগরিকদের সংযুক্ত করার পাশাপাশি সর্বোচ্চ নেতা কিম জং-উনের প্রতি অটল আনুগত্য নিশ্চিত করার উদ্দেশ্যে তৈরি।]]></summary></entry></feed>